\Section{Циркуляции и напряжения. Электрические сети.}

\Subsection{Циркуляции и напряжения.}

\begin{definition}
	Взвешенным орграфом $ (D, f ) $ называется орграф $D$ вместе с функцией
	$ f : E(D) \to \mathbb{F} $, заданной на множестве ребер орграфа $ D $ и принимающей значения из некоторого
	поля $ \mathbb{F} $. Значение $ f(e) $ этой функции на ребре $ e $ называется весом ребра $ e $, а сумма значений этой функции для ребер из некоторого подграфа $ H $ орграфа $ D $ называется весом соответствующего
	подграфа $ H $.
\end{definition}

\begin{definition}
	Функция $ f $, заданная на ребрах орграфа $ D $, называется циркуляцией в орграфе $ D $, если в каждой вершине x соответствующего взвешенного орграфа $ (D, f)$ выполняются следующие законы сохранения:
	$$ f^+(x) = f^-(x) \qquad \text{для любой вершины } x \in V (D). $$
	Здесь $ f^+(x) $ есть сумма весов ребер орграфа, входящих в вершину $ x $, а $ f^−(x) $ — сумма весов исходящих из $ x $ ребер.	
\end{definition}

\begin{remark}
	Это условие можно переписать в виде $\mathbf{M_i \cdot f} = 0$, где $\mathbf{M_i}$ -- матрица инцидентности.
\end{remark}
\begin{proof}
	Произведение любой строки матрицы $\mathbf{M_i}$ на столбец $\mathbf{f}$ даст нам сумму $f(e_i)$ по всем ребрам, инцидентным соответствующей данной строке вершине $x$ орграфа $D$. При этом значения $f$ на ребрах, входящих в $x$, войдут в эту сумму со знаком минус, а значения $f$ на ребрах, исходящих из x -- со знаком плюс.
\end{proof}

Рассмотрим наряду с ориентированным графом D соответствующий ему неориентированный (underlying) граф $ G $. Оказывается, с любым циклом $ C $ в графе $ G $ мы можем связать некоторую циркуляцию. Именно, зададим какое-то направление обхода цикла $ C $ и определим функцию $ f_C $ на множестве ребер орграфа $ D $ следующим образом:\\
$f_C(e) = \begin{cases}
1, \text{если направление вектора $e$ совпадает с направлением обхода цикла $C$}, \\
-1, \text{если $e$ направлен в сторону, противоположную направлению обхода $C$}, \\
0, \text{если $e$ не принадлежит циклу $C$}.
\end{cases}$

\begin{definition}
	Носителем функции $ f $ называется подмножество $S$ элементов области определения $ f $, на котором эта функция отлична от нуля:
	$$ S = \{x | f(x) \ne 0\} $$
\end{definition}

\begin{lemma}
	Остовный подграф $ H $, индуцированный носителем $ S $ отличной от нуля циркуляции $ \mathbf{f} $ в орграфе $ D $, содержит хотя бы один цикл.	
\end{lemma}
\begin{proof}
	Так как $\mathbf{f}$ -- это отличная от нуля циркуляция, то в любую вершину $x$ подграфа $H$ входит хотя бы одно ребро орграфа $D$, и хотя бы одно ребро из нее выходит. Следовательно, степень любой вершины $x$ в подграфе $H$ обязана быть больше или равной двум. Как следствие, подмножество $S$ ребер содержит хотя бы один цикл $C$.
\end{proof}

\begin{statement}
	Любая циркуляция в орграфе $ D $ представляет собой линейную комбинацию циркуляций, связанных с циклами.	
\end{statement}
\begin{proof}
	Рассмотрим произвольную циркуляцию $f$ с носителем $S$. Будем доказывать данное утверждение индукцией по |S|. Случай $S = \emptyset$ тривиален. Пусть теперь $|S| > 0$. Согласно предыдущей лемме, подмножество $S$ ребер содержит хотя бы один цикл $C$. Рассмотрим произвольное ребро $e \in C$, выберем направление обхода $C$, совпадающее с ориентацией ребра $e$, и построим на $C$ циркуляцию $\mathbf{f_C}$. Тогда у циркуляции $\mathbf{f'} := \mathbf{f} − f(e) \cdot \mathbf{f_C}$ мощность подмножества $S'$ ребер, на которых $f'$ отлична от нуля, будет хотя бы на единицу меньше мощности подмножества $S$. По индуционному предположению, $f'$ можно представить в виде линейной комбинации циркуляций, связанных с циклами в графе $G$. Следовательно, то же утверждение верно и для циркуляции $\mathbf{f} = \mathbf{f'} + f(e) \cdot \mathbf{f_C}$
\end{proof}

Мы уже знаем, что любой цикл графа $ G $ порождает в орграфе $ D $ некоторую циркуляцию $ \mathbf{f_C} $. Аналогично, любой минимальный реберный разрез $\partial(X) =: B $ графа $ G $, связанный с подмножеством вершин $ X $, порождает в орграфе $ D $ вектор $ \mathbf{g_B} $ с координатами\\
$g_B(e) = \begin{cases} 1, \text{если } e \in \partial^+ (X), \text{то есть если ребро e исходит из X},\\
−1, \text{если } e \in \partial^− (X), \text{то есть если ребро e входит в X},\\
0, \text{если $e$ не принадлежит разрезу } \partial(X).
\end{cases}$

\begin{lemma}
	Носитель $ S $ любого отличного от нуля напряжения $ \mathbf{g} $ в орграфе содержит хотя бы один минимальный реберный разрез $ B = \partial(X) $.
\end{lemma}
\begin{proof}
	Пусть $\mathbf{g} = \mathbf{p \cdot M_i}$ есть напряжение, для которого $S \ne \emptyset$. Выделим произвольное ребро $(x, y) \in S$, возьмем в качестве $X$ подмножество вершин, потенциалы которых совпадают с $p(x)$, и рассмотрим реберный разрез $\partial(X)$. По построению множества $X$, напряжение $g(e)$ на любом ребре $e$, принадлежащем разрезу $\partial(X)$, отлично от нуля. Так как $S$ есть все множество ребер, на которых функция $g$ отлична от нуля, то $\partial(X) \subseteq S$. Кроме того, $\partial(X) \ne \emptyset$ -- это множество обязательно содержит ребро $(x, y)$. Поэтому $\partial(X)$ есть нетривиальный реберный разрез. Но такой разрез либо сам является минимальным, либо содержит хотя бы один минимальный реберный разрез $B$. Отсюда следует, что и $S$ содержит $B$.
\end{proof}

\begin{statement}
	Любое напряжение $\mathbf{g}$ в орграфе представляет собой линейную комбинацию напряжений $\mathbf{g_B}$ , связанных с минимальными реберными разрезами.
\end{statement}
\begin{proof}
	Аналогично доказательству соответствующего утверждения про циркуляции.
\end{proof}

\begin{statement}
	Пространства $ \mathcal{C} $ циркуляций и $ \mathcal{B} $ напряжений взаимно ортогональны. При этом их пересечение состоит из единственного вектора 0 — тривиального цикла и тривиального разреза.	
\end{statement}
\begin{proof}
	Покажем, что любая пара векторов $\mathbf{g} \in \mathcal{B}$ и $\mathbf{f} \in \mathcal{C}$ взаимно ортогональна. Действительно, согласно определению напряжения $\mathbf{g}$, любой такой вектор можно представить в виде $\mathbf{g} = \mathbf{p \cdot M_i}$. Но произведение $\mathbf{M_i \cdot f} = 0$ для любого вектора $\mathbf{f} \in \mathcal{C}$. Следовательно, скалярное произведение $\mathbf{g \cdot f} = \mathbf{p \cdot M_i \cdot f} = \mathbf{p} \cdot 0 = 0$.
\end{proof}

\begin{consequence}
	Размерности пространства $ \mathcal{B} $ напряжений и $ \mathcal{C} $ циркуляций орграфа $ D $ равны $$ dim(\mathcal{B}) = n − 1,~~dim(\mathcal{C}) = m − n + 1, $$ а соответствующие фундаментальным разрезам и фундаментальным циклам графа $ G $ напряжения и циркуляции орграфа $ D $ образуют базисы пространств $ \mathcal{B} $ и $ \mathcal{C} $.	
\end{consequence}
\begin{proof}
	Действительно, мы в пространстве $\mathcal{B}$ предъявили $(n − 1)$ линейно независимых векторов -- напряжений, связанных с $(n − 1)$-м фундаментальным разрезом орграфа $D$. Аналогично, в пространстве $\mathcal{C}$ мы предъявили $(m − (n − 1))$ линейно независимых векторов -- циркуляций, связанных с $(m − n + 1)$-м фундаментальным циклом в этом орграфе. Следовательно, размерность пространства $\mathcal{B}$ больше или равна $(n − 1)$, а размерность пространства $\mathcal{C}$ больше или равна $(m − (n − 1))$. Но так как пространства $\mathcal{B}$ и $\mathcal{C}$ взаимно ортогональны, то сумма размерностей этих подпространств не может превосходить размерности $m$ всего пространства строк длины $m$. Поэтому размерности подпространств $\mathcal{B}$ и $\mathcal{C}$ равны, соответственно, $(n − 1)$ и $(m − (n − 1))$, а описанные выше векторы образуют базисы в этих пространствах. При этом само пространство векторов длины $m$ представляет собой прямую сумму подпространств $\mathcal{B}$ и $\mathcal{C}$.
\end{proof}

\Subsection{Электрические сети.}

\begin{statement}
	Закон Ома в матричном виде:
	\[ \mathbf{u + h = R \cdot i} \]
	Здесь $ \mathbf{R} $ — диагональная матрица сопротивлений, $ \mathbf{h} $ — вектор ЭДС, $ \mathbf{i} $ и $ \mathbf{u} $ — векторы силы тока	и напряжения в рассматриваемой электрической цепи.
\end{statement}

\begin{theorem}[\textit{Первый закон Кирхгофа}]
	Алгебраическая сумма токов в каждом узле электрической цепи равна нулю. На языке графов это означает, что $\mathbf{i}$ -- циркуляция в орграфе D, моделирующем электрическую сеть. \\ В матричном виде:
	\[ 	\mathbf{M_i \cdot i} = 0 \text{ либо } \mathbf{K \cdot i} = 0,\]
	где $\mathbf{K}$ -- матрица Кирхгофа -- матрица полученная из $\mathbf{M_i}$ удалением одной любой строки.
\end{theorem}

\begin{theorem}[\textit{Второй закон Кирхгофа}]
	Алгебраическая сумма падения напряжения на
	любом замкнутом контуре электрической цепи равна нулю.\\ В матричном виде:
	\[ \mathbf{C}^T \cdot \mathbf{u} = 0 \text{, 	где } \mathbf{C} = \left( \mathbf{f}_{e_1}~ \mathbf{f}_{e_2} \dots \mathbf{f}_{e_{m−(n−1)}} \right)\]
	
\end{theorem}

\vspace{1em}
\begin{algorithm}[нахождения токов и напряжений]\thmslashn
	\begin{enumerate}
		\item[1)] Строим матрицу $ \mathbf{C} $. Пример: 
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{p1}\\
			\includegraphics[scale=0.5]{p2}
		\end{center}
		Первая строка матрицы $ \mathbf{C}^T $ отвечает фундаментальному циклу, порожденному ребром $ e_1 $, а
		вторая — циклу, порожденному ребром $ e_5 $. Порядок обхода циклов совпадает с направлением порождающих их рёбер $ e_1 $ и $ e_5 $.
		\item[2)] Ищем $ \mathbf{i}_c $ -- столбик токов на рёбрах, порождающих  фундаментальные циклы, то есть на всех, кроме рёбер дерева. \[  (\mathbf{C}^T \cdot \mathbf{R} \cdot \mathbf{C}) \cdot \mathbf{i_c} = \mathbf{C}^T \cdot \mathbf{h}  \]
		\item[3)] Через $ \mathbf{i_c} $ выражаются все токи.
		\[ \mathbf{i} = \mathbf{C \cdot i_c} \]
		\item[4)] Выразим $ \mathbf{u} $ из закона Ома.
		$$\mathbf{u = R \cdot i - h}$$
	\end{enumerate}	
	(в случае чего см. страницы 47-48 конспекта Омельченко)
\end{algorithm}

Для обоснования алгоритма, нужно доказать равенство из пункта (2).

\begin{proof}
	Для удобства представим марицы $\mathbf{C}$ и $\mathbf{K}$ в виде $$ \mathbf{C = \left[\begin{matrix}C_t\\E_c\end{matrix}\right]},~~\mathbf{K = \left[\begin{matrix}K_t & K_c\end{matrix}\right]}$$
	Так как любой цикл ортогонален любой строке матрицы $\mathbf{K}$, то
	$$ \mathbf{K \cdot C = 0 \Leftrightarrow K_t \cdot C_t + K_c = 0 \Leftrightarrow C_t = -K_t^{-1} \cdot K_c}.$$
	Векторы $\mathbf{i}$ и $\mathbf{u}$ тоже представим в виде
	$$\mathbf{i = \left[\begin{matrix}i_t\\i_c\end{matrix}\right]},~~\mathbf{u = \left[\begin{matrix}u_t\\u_c\end{matrix}\right]}$$ 
	Тогда из первого закона Кирхгофа $\mathbf{K \cdot i = 0}$ мы получаем следующие равенства:
	$$ \mathbf{K_t \cdot i_t + K_c \cdot i_c = 0 \Leftrightarrow i_t = -K_t^{-1} \cdot K_c \cdot i_c = C_t \cdot i_c}. $$
	Учитывая, что $\mathbf{i_c = E_c \cdot i_c}$, а также тот факт, что матрица
	$\mathbf{C}$ состоит из подматриц $\mathbf{C_t}$ и $\mathbf{E_c}$, мы последнее равенство можем записать так:
 	$$\mathbf{i = C \cdot i_c}.$$
 	Подставим теперь полученное выражение для $\mathbf{i}$ в закон Ома:
 	$$\mathbf{u + h = R \cdot C \cdot i_c}.$$
	Домножая это уравнение слева на $\mathbf{C}^T$ и учитывая второй закон Кирхгофа $\mathbf{C}^T \cdot \mathbf{u} = 0$, мы получаем то что и хотели:
	$$(\mathbf{C}^T \cdot \mathbf{R} \cdot \mathbf{C}) \cdot \mathbf{i_c} = \mathbf{C}^T \cdot \mathbf{h}.$$
\end{proof}



В заключение данного параграфа рассмотрим задачу квадрирования прямоугольников, т.е. нахождения разбиения заданного прямоугольника на конечное число попарно неравных между собой квадратов. Оказывается, задача построения такого разбиения напрямую связана с задачей
построения токов и напряжений в электрической сети.
Рассмотрим горизонтальные стороны квадратов. Сопоставим любой такой стороне вершину в строящемся орграфе $ D $.
Соединим две вершины $ x_i $ и $ x_j $ ребром $ e = (x_i,x_j) $ в случае, если соответствующие этим вершинам горизонтальные стороны относятся к одному и тому же квадрату. Вершины $ x $ и $ y $, отвечающие крайней верхней и крайней нижней сторонам, называются полюсами орграфа D. Веса на ребрах отвечают ширине соответствующего квадрата. Если теперь считать, что сопротивления
каждого из участков цепи равны единице, то напряжения, равные токам, будут удовлетворять
закону сохранения заряда в любой вершине, отличной от $ x $ и $ y $. Добавляя к этому орграфу ребро $ (y, x) $ с весом, равным суммарной ширине прямоугольника, мы получаем электрическуюсеть, удовлетворяющую обоим законам Кирхгофа. При этом мы можем считать, что вес ребра $ (y, x) $ есть электродвижущая сила, приложенная к вершинам $ x $ и $ y $ орграфа $ D $.

